\noindent
Au cours de ma formation d’ingénieur généraliste à l’\gls{enib}, j’ai eu l’opportunité d’explorer
des domaines variés, dont l’informatique, le traitement des données et la communication réseau.
Ces enseignements, combinés au contexte environnemental actuel, m’ont donné l’envie d’explorer
comment les outils numériques peuvent répondre à des enjeux concrets, en particulier ceux liés
à l’environnement et au milieu marin, un domaine qui m’inspire depuis longtemps.
C’est cette motivation qui m’a conduit à choisir la \gls{deal},
où le développement d’outils
informatiques joue un rôle clé dans la valorisation et l’accessibilité des données,
offrant une occasion idéale d’allier mes compétences techniques à un sujet qui a du
sens.

\par\medskip

J’ai effectué mon stage au sein de la \gls{deal} Réunion, plus précisément
au \gls{seb}, à l’\gls{ubio}.
L’île de La Réunion présente des enjeux importants de suivi et de préservation de la biodiversité, en raison de la singularité de ses écosystèmes et des pressions 
qu’ils subissent (notamment les \gls{eee} et le développement du territoire). Ce contexte renforce la nécessité d’un suivi rigoureux des données naturalistes. 
\medskip

La \gls{deal} utilise \gls{geonature} pour centraliser et gérer ces données.
Le sujet principal de mon stage consistait à développer un module externe permettant d’y importer automatiquement les données marines issues de \gls{quadrige}. 
Ces données, essentielles pour le suivi environnemental littoral, 
représentent un enjeu majeur pour les missions de la DEAL.

\medskip

N'ayant pas suivi le module \gls{cai}, ce stage m’a permis d’acquérir des compétences complémentaires en développement
logiciel et applicatif, à travers la conception d’un module d’import, la manipulation de données et l’interfaçage de
systèmes hétérogènes, afin d’obtenir un outil simple d’utilisation, robuste et maintenable.

\medskip

Il m’a également offert une immersion dans le fonctionnement d’une administration publique de taille moyenne,
où l’alternance entre travail autonome et collaboration avec les agents en charge des données naturalistes et de
l’administration de \gls{geonature} s’est révélée particulièrement enrichissante. Cette expérience en environnement
professionnel réel a renforcé ma compréhension des enjeux liés à la gestion des données environnementales et a affiné
ma capacité à questionner la pertinence, l’utilité et le sens des projets auxquels je contribue, afin de m’assurer qu’ils
soient en accord avec mes valeurs et porteurs d’un impact positif.