Le module d’import {\gls{quadrige}} développé durant le stage constitue une première brique 
fonctionnelle permettant d’explorer, d’extraire et de préparer des données marines issues du 
système d’information \gls{quadrige}. Plusieurs axes d’amélioration peuvent être envisagés afin d’en 
accroître la maturité et de faciliter son intégration opérationnelle à long terme.

\subsection{Amélioration de l’ergonomie et de l’intégration visuelle}
    
Une première évolution concernerait l’intégration visuelle du module au sein de l’interface 
GeoNature. L’ajout d’un pictogramme dédié dans la barre de navigation ou dans la liste des 
modules permettrait d’identifier plus clairement le module \gls{quadrige} parmi les autres extensions 
disponibles.

Ce pictogramme contribuerait à améliorer l’expérience utilisateur en rendant le module plus 
visible et plus intuitif pour les administrateurs amenés à l’utiliser ponctuellement. Il 
faciliterait également son appropriation par de nouveaux utilisateurs, notamment dans un 
contexte de reprise du projet ou de déploiement sur d’autres territoires.

\subsection{Ajout d’une étape de mise en forme et d’intégration des données}

À l’heure actuelle, le module produit des archives de données (fichiers CSV bruts, CSV filtrés, 
fichiers JSON de paramètres) à l’issue de la phase d’extraction depuis l’API \gls{quadrige}. Ces 
archives constituent une étape intermédiaire volontaire, permettant un contrôle manuel des 
résultats avant toute intégration dans GeoNature.

Une évolution naturelle du module consisterait à ajouter une étape supplémentaire, positionnée 
après la génération des fichiers ZIP, dédiée à la mise en forme finale et à l’intégration des 
données dans la base GeoNature. Cette étape pourrait inclure la transformation des données vers 
le schéma de synthèse, ainsi que leur préparation pour un import direct dans la base de données.

Cette évolution permettrait de proposer une chaîne complète allant de l’extraction à 
l’intégration, tout en conservant la possibilité de valider manuellement les données en amont. 
Elle resterait compatible avec les exigences de traçabilité et de contrôle associées au 
\gls{sinp}.

\subsection{Clarification et extension de la gestion de la configuration}

Le module repose déjà sur un fichier de configuration centralisé, chargé côté backend dans 
l’environnement GeoNature. Ce fichier permet notamment de définir les paramètres techniques 
essentiels tels que l’URL de l’API \gls{quadrige} et le jeton d’authentification, qui sont ensuite mis à 
disposition du backend.

Le backend expose également le contenu de ce fichier de configuration via une route dédiée, 
permettant théoriquement au frontend d’accéder dynamiquement à ces informations. Toutefois, 
par manque de temps, certaines données métier — telles que les localisations suggérées lors du 
filtrage des programmes ou la liste des champs disponibles pour l’extraction — restent définies 
directement dans le frontend.

Une évolution souhaitable consisterait à étendre le rôle du fichier de configuration afin d’y 
inclure ces éléments métier, puis à adapter le frontend pour les charger dynamiquement depuis 
le backend. Cette approche permettrait de réduire les valeurs codées en dur dans l’interface, 
d’améliorer la cohérence entre backend et frontend et de faciliter l’adaptation du module à 
d’autres territoires ou contextes d’usage.

\subsection{Vers une automatisation partielle et maîtrisée des imports}

À plus long terme, le module pourrait évoluer vers une automatisation partielle ou contrôlée des 
imports, par exemple via des imports périodiques planifiés, des imports incrémentaux basés sur 
les dates de mise à jour des données, ou des déclenchements manuels avec validation préalable.

Toutefois, certaines spécificités des données \gls{quadrige} imposent de conserver un contrôle humain 
sur les résultats des extractions. Certaines informations peuvent être anonymisées (par exemple 
les données relatives aux observateurs) ou soumises à des moratoires de diffusion. Il est donc 
actuellement nécessaire de vérifier les résultats des extractions avant tout traitement visant à 
leur intégration dans GeoNature.

Ces contraintes devront être pleinement prises en compte dans toute évolution vers une 
automatisation plus poussée, afin de rester cohérent avec les exigences du \gls{sinp} et les 
pratiques de contrôle des données naturalistes.


\subsection{Renforcement de la stratégie de tests et de validation}



Les modules externes GeoNature sont conçus pour s’inscrire dans une logique de maintenance à 
long terme. À ce titre, la documentation officielle recommande la mise en place de tests 
automatisés, notamment des tests unitaires et fonctionnels côté backend (via PyTest) ainsi que 
des tests de bout en bout (\textit{end-to-end}) côté frontend (via Cypress).

Dans le cadre de ce stage, des tests ont été développés et validés sur la version locale du 
module Quadrige, afin de vérifier le bon fonctionnement des principaux composants : appels à 
l’API Quadrige, gestion des erreurs, génération des fichiers d’export et cohérence des routes 
exposées par le backend. De la même manière, des scénarios de tests frontend ont été amorcés 
pour valider les parcours utilisateurs essentiels.

Toutefois, en raison des contraintes de temps et du calendrier de déploiement sur les serveurs 
du SINP-974, ces tests n’ont pas pu être intégrés dans la version du module effectivement 
déployée sur l’environnement serveur. 

Une perspective importante consisterait donc à intégrer ces suites de tests dans la 
version déployée du module, afin de renforcer sa robustesse, de sécuriser les évolutions futures 
et de faciliter sa reprise par d’autres développeurs. La généralisation des tests automatisés 
permettrait également de s’inscrire plus étroitement dans les bonnes pratiques recommandées 
pour le développement et la maintenance des modules externes GeoNature.

Dans l’état actuel, le module reste piloté par une requête HTTP unique côté GeoNature.
Une évolution possible consisterait à découpler totalement le traitement de la requête HTTP,
par exemple via une exécution en tâche de fond (Celery ou job système), afin de rendre le module
pleinement asynchrone côté serveur GeoNature.